\section{Algorytm sterowania}\label{sterowanie::sterowanie}
\textbf{Rozwiązywany problem:}
znalezienie kątów wychyleń serwomechanizmów dla uzyskania żądanych prędkości wejściowych.

Wprowadźmy prawoskrętny układ współrzędnych zaczepiony w geometrycznym środku robota z osią Y skierowaną w kierunku przodu Hoggera$^3$ oraz osią Z skierowaną do góry, jak pokazano na rysunku \ref{sterowanie::uklad_wspolrzednych}. Za dane
wejściowe przyjmijmy wektor żądanej prędkości liniowej $\vec{v}_{in}$ oraz jednowymiarową zmienną $\omega_{in}$ oznaczającą żądaną prędkość obrotową robota. Zmienne wejściowe oznaczone zostały na rysunku kolorem niebieskim.
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{materialy/sterowanie_uklad_wspolrzednych_plus_wejscia.pdf}
  \captionof{figure}{Graficzna reprezentacja podproblemu A}
  \label{sterowanie::uklad_wspolrzednych}
\end{center}

Problem sterowania zdekomponowano na trzy podproblemy:
\begin{itemize}
\item[A:] obliczenie wektorów prędkości w punktach styku sfer z podłożem[$3*2D$] dla zadanego wektora prędkości liniowej[$2D$] oraz obrotowej[$1D$],
\item[B:] obliczenie kątów wychyleń serw dla zadanego wektora prędkości liniowej[$2D$],
\item[C:] translacja zadanych kątów na sygnały serw.
\end{itemize}
Opracowywany algorytm pomija komponent C ze względu na architekturę rozwiązywanego problemu. Zamiana wartości kątowej na sygnał serw jest realizowana w mikrokontrolerze na fizycznym robocie, a w symulacji jest przyjmowana nieprzetworzona.

\subsection{Podproblem A: Rozbicie danych wejściowych na prędkości w punktach podparcia}
Podprogram rozwiązujący problem A oblicza trzy wektory prędkości, gdzie każdy z nich jest superpozycją wektora zadanej prędkości liniowej oraz przeskalowaną przez zadaną prędkość obrotową, prędkością generującą ruch obrotowy o wartości
$+1 rad/s$ w punktach styku sfer z podłożem jak ukazano na rysunku \ref{sterowanie::A}.
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{materialy/sterowanie_A.pdf}
  \captionof{figure}{Graficzna reprezentacja podproblemu A}
  \label{sterowanie::A}
\end{center}
W dalszych rozważaniach zmienne z rysunku, z wyjątkiem $\vec{v}_{in}$, są redefiniowane tracąc swoją aktualną interpretacje.
\subsection{Podproblem B: Zamiana prędkości liniowej na kąty wychyleń serw}
\subsubsection{Zdefiniowanie modelu}
Rozważmy mechanizm wychylający sfery o mechanice przedstawionej na rysunku \ref{sterowanie::podzespol}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{materialy/sterowanie_B.pdf}
  \captionof{figure}{Podzespół wychylający serwa i jego lokalny układ współrzędnych w pozycji neutralnej}
  \label{sterowanie::podzespol}
\end{center} 
Załóżmy reprezentację sfery jako wektor o długości równej rzeczywistemu promieniowi sfery robota
\begin{equation}
  R=
  \begin{pmatrix}
    0 \\
    0 \\
    -R
  \end{pmatrix},
  \label{sterowanie::reprezentacja_sfery}
\end{equation}
oraz wprowadźmy wektor prędkości obrotowej sfery $\vec{\omega}$.
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{materialy/sterowanie_B_sfera.pdf}
  \captionof{figure}{Reprezentacja sfery w układzie współrzędnych podzespołu serw}
\end{center}
Wprowadźmy nowy wektor $\vec{r}_{wk}$ prostopadły do osi obrotu sfery i wskazujący na punkt styku sfery z podłożem. Niech reprezentuje on wirtualne koło o promieniu równym $r=|\vec{r}_{wk}|$. Zauważmy, że prędkość liniowa punktu sfery stykającego się z podłożem wynosi $\vec{\omega}\times\vec{r}_{wk}$, zatem prędkość generowana przez podzespół to $-\vec{\omega}\times\vec{r}_{wk}$.
Zrzutujmy następnie wektor $\vec{R}$ na płaszczyznę XY i nazwijmy go $\vec{r}$. Zauważmy, że otrzymaliśmy wektor co do wartości równy $r$ (własność \ref{sterowanie::dowod}).
\begin{equation}
  |\vec{r}|=|\vec{r}_{wk}|,
  \label{sterowanie::dowod}
\end{equation}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{materialy/sterowanie_B_dowod.pdf}
  \captionof{figure}{Geometryczne przekształcenie ukazujące własność \ref{sterowanie::dowod}}
\end{center}
Zauważmy następnie, że prędkość generowana przez podzespół to obrócony o 90 stopni wektor $\vec{r}$ przeskalowany o prędkość obrotową sfery.
\begin{equation}
 \vec{v}=Rot\footnote{rotacja w przestrzeni 2D (płaszczyzna XY).}({\pi\over2},\vec{r})*\omega,
\end{equation}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{materialy/sterowanie_B_rzut_wektora.pdf}
  \captionof{figure}{Interpretacja graficzna uproszczonego modelu zamieniającego wychylenie sfery na prędkość liniową}
\end{center}
Podsumowując, wypracowany uproszczony model działa następująco:
\begin{itemize}
\item oblicza rzut sfery (\ref{sterowanie::reprezentacja_sfery}) na płaszczyznę XY,
\item obraca i skaluje rzut przez prędkość obrotową sfery, zwracając tym samym generowaną prędkość.
\end{itemize}
Wprowadźmy kąty $\alpha$ oraz $\beta$ reprezentujące kolejno wychylenie zewnętrznego oraz wewnętrznego przegubu układu mechanicznego. 
\begin{equation}
  \vec{R}_{podzespol}=Rot_X(\alpha) Rot_Y(\beta)*\vec{R}_{sfera}, \\
\end{equation}
\begin{equation}
  \vec{r}=
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0
  \end{pmatrix}
  \vec{R},
\end{equation}
\begin{equation}
  \vec{v} = \omega Rot({\pi \over 2}) \vec{r}.
  \label{sterowanie::model}
\end{equation}
\subsubsection{Model odwrotny}
Odwracając model \ref{sterowanie::model} otrzymujemy:
\begin{equation}
  \beta = \arcsin({v_y \over R \omega}),
\end{equation}
\begin{equation}
  \alpha = \arcsin({v_x \over R \omega \cos(\beta)}).
\end{equation}
